%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Oral ESCP]
Soit $f:\interff{-1 1}\to \R$ une fonction continue; Pour tout $u\in \R$, considérons la fonction $g$ définie sur $\interff{-1 1}$ par \[ g_u:x \donne ux-f(x).\]
\begin{enumerate}
  \item Soit $u\in \R$. Montrer que $g_u$ admet un maximum $M(u)$. On note $E_u$ l'ensemble des réels de $\interff{-1 1}$ en lesquels $g_u$ atteint son maximum.
  \item Soient $(u,v)\in \R^2$ et soient $x\in E_u$ et $y\in E_v$. Montrer que $M(u)-M(v)\leq (u-v)x$ et que $M(v)-M(u)\leq (v-u)y$. En déduire que \[ |M(v)-M(u)|\leq |u-v|. \]
  \item Montrer que la fonction $M:\R\to\R$ définie par $M:u\mapsto M(u)$ est continue sur $\R$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item On fixe $u\in \R$. La fonction $g_u:x\mapsto ux-f(x)$ est continue sur $\interff{-1 1}$ comme somme de deux fonctions continues (affine et la fonction $f$). D'après le théorème des bornes atteintes, la fonction $g_u$ admet un maximum, que l'on note $M(u)$.
  \item Soient $(u,v)\in \R^2$ fixés, et $x\in E_u, y\in E_v$. Par définition de $x$ :
  \[ \forall z \in \interff{-1 1},\quad g_u(z)\leq g_u(x)=M(u) \]
  soit
  \[ \forall z \in \interff{-1 1},\quad uz-f(z) \leq M(u) \]
  en particulier, en $z=y$
  \[ uy - f(y) \leq M(u) \implies (u-v)y+vy-f(y) \leq M(u) \]
 soit, par définition de $y\in M(v)$ :
 \[ (u-v)y + M(v) \leq M(u) \implies M(v)-M(u) \leq (v-u)y. \]

 En reprenant le même raisonnement dans l'autre sens :
 \begin{align*}
   \forall z \in \interff{-1 1},\quad& vz-f(z) \leq M(v) \\
   &\implies (v-u+u)x-f(x)\leq M(v) \\
   &\implies (v-u)x + M(u) \leq M(v) \\
   &\implies M(u)-M(v) \leq (u-v)x
 \end{align*}
 Si $u\geq v$, on peut réécrire :
 \[ M(u)-M(v) \leq (u-v)x \leq (u-v) \text{ car } x\leq 1 \]
 et
 \[ M(v)-M(u) \leq (v-u)y \implies -(v-u)y \leq M(u)-M(v) \implies -(u-v)\leq M(u)-M(v) \text{ car }y\geq -1. \]
 On a donc
 \[ -(u-v) \leq M(u)-M(v) \leq (u-v) \implies |M(u)-M(v)| \leq |u-v|. \]
 Le même raisonnement est valable quand $u<v$ et finalement
 \[ \boxed{ |M(u)-M(v)| \leq |u-v|.}\]
 \item Soit $u\in \R$ fixé. D'après ce qui précède, pour tout $v\in \R$, $\ds{|M(u)-M(v)|\leq |u-v|}$. Or, quand $v$ tend vers $u$, $|u-v|\tendversen{v\to u}0$. Par encadrement
 \[ \lim_{v\to u} |M(u)-M(v)| = 0 \implies \lim_{v\to u} M(v)=M(u). \]
 Ainsi, $M$ est continue en $u$. Ceci étant valable pour tout réel $u$, on peut conclure que $M$ est contnue.

 \begin{remarque}
 On a en réalité démontré, en $2$, que la fonction $M$ est lipschitzienne. \'Etant lipschitzienne, elle est continue, comme on l'a vu dans l'exercice \lienexo{20}.
 \end{remarque}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
